[長文] 愈隨便指控人，反而幫內鬼清除所有的阻礙

鄭立：狼人——把不信任變成遊戲

如果有去過大學迎新營，應該很多人都有玩過 Killer 這個團體遊戲，而這個遊戲，其實就是源自一個叫 Mafia 的卡牌遊戲，通常被稱為「狼人」。

這種遊戲的玩法，是每個玩者在開始時，會抽到一個秘密身份，而只有他自己知道，大部分是「村民」，有少數裝成村民的「狼人」。每回合，村民討論後，會投票處決一個懷疑是狼人的玩者，他可能真的是狼人，也可能只是無辜的村民。然後就到狼人的回合，狼人則討論殺掉哪個村民。

如果村民最後成功除去所有狼人，就是村民方獲勝，否則就是狼人方獲勝。簡單來說，這是一個在村民裡面抓內鬼的遊戲，如果你要扮演內鬼，就是怎樣在被找出來之前盡可能破壞。不同版本的狼人雖然有很多變化，例如加入占卜師、護衛之類，增加趣味。但除去所有花俏的部分，它的核心思想就是那麼簡單。

這個遊戲的主題是甚麼呢？其實就是人類的不信任。

它本來就是蘇聯在 80 年代的一個社會實驗，它的目標，就是實驗少數資訊互通的人，是否能控制大部分利益相反，但是資訊不互通的人。它是一個心理學實驗，狼人其實代表了社會裡有機密資訊的少數人，他們可能是間諜組織，可能是黑社會，可能是統治階級。

這遊戲大部分玩者都是村民，大約佔八九成，他們都是利益一致的。另一邊的狼人，數量往往只有一兩成，他們的人數遠比村民少，但是他們互相知道誰是同伴。因此，這是少數「春江鴨」，對抗多數「資訊被封閉的大眾」的遊戲，他們知道的，就只有自己內部有鬼，卻不知道是誰。

真的玩起來，大家平時犯的錯誤就全出來了，村民之間會互相拿出沒根據的指控，例如覺得他看起來是就是，或者隨便抓起一兩個話柄，就認為自己是福爾摩斯。

至於狼人呢？狼人也不是只有在殺人階段才有事做的，在討論階段，他們要做的其實就是利用村民之間的互不信任，加以煽動，推波助瀾，務求他們殺錯良民。而在殺人的階段，則通常會先找那些發現了真相的人，優先殺死。總之村民的資訊愈亂，愈互不信任，狼人方的優勢就愈大。因為殺死村民的與其說是狼人，不如說是村民自己的內訌。

從這遊戲你會發覺，我們經常相信少數人控制不了大部分人，其實這並不是事實。狼人這遊戲告訴我們，資訊封閉的大眾，當互不信任時，很容易會被資訊互通的小眾所控制。民眾的眼睛是雪亮的嗎？這遊戲告訴我們，當資訊封閉時，民眾是完全能夠被控制做傷害他們自己的事。

如果你把他套用在股市，那就是少數有內幕消息的人與散戶，然後你會想像到，其實這些人，也會像遊戲的狼人一樣，不斷放出聲稱「內幕消息」的東西引你去做錯事。如果你把他套用在組織，那就是當我們愈疑神疑鬼有間諜，反而愈容易被間諜入侵控制。如果是社會，那就是控制了媒體，也就是資訊的人，是有能力引導大眾去做一些違反他們利益的事情。

最後你把社會少數統治階級，想像成狼人，就會明白某些政府會控制媒體，封閉資訊。讓少數人統治多數人，為何必須先解決或抹黑較理性、聰明的人。所以，失去互信，就是走向被統治，被奴役之路，資訊愈不流通的社會與團體，互信愈低，也愈容易出現謠言與失控，因為人狼會在背後推波助瀾，你說這是傷害社會？他們會認為這是方便統治，令社會穩定。很諷刺的是，一個人不能信任別人，愈隨便指控人，他得到的卻是相反：他不僅不能除去內鬼，反而幫助了內鬼清除所有的阻礙。

所以，別少看遊戲，一個遊戲就能教你的東西，在現實卻是大部分人都不理解的。

未試過自推，今次第一次